\documentclass[wabun2025.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{序論}
量子コンピュータが構想された当初から、量子化学シミュレーションは量子コンピュータ
によって大きく前進することが期待されている応用分野である
\cite{Cao2019.doi:10.1021/acs.chemrev.8b00803}。現時点で主流の量子コン
ピュータのハードウェアはノイズによる計算誤りがつきものであり、誤り訂正技術の実用
化が進められている。量子コンピュータ向けの誤り訂正技術として有望なsurface code法
では、古典コンピュータにおける誤り訂正技術に比べて高い冗長度を必要とする
\cite{Fowler2012.PhysRevA.86.032324}。そのため、誤り訂正を備えた実用的な量子コン
ピュータ（FTQC）の実現にはハードウェアデバイスにおけるqubit数の増大をはじめとす
る実装上の課題が存在し、実現にはまだ何年も掛かるとされている。誤り訂正が実装され
ておらず、量子ビット数も限られた現状のNISQ世代の量子コンピュータにおいては、量子
化学計算アルゴリズムとして第二量子化に基づくVQEベースのアルゴリズムが研究の主流
である\cite{peruzzo2014variational}。VQEでは量子コンピュータと古典コンピュータを
併用して必要な量子ビット数と量子回路の深さを抑えることができ、ノイズの存在を許容
できるので、NISQでも実行が可能である。しかし、FTQCが実現されることでノイズの影響
を抑えることができ、さらに量子ビット数の制約が緩和されれば、より広い範囲のアルゴ
リズムが研究・実用化されることが期待される。

第一量子化に基づく量子化学シミュレーションの代表例であるグリッド法は、基底関数の
選択に依存せず電子相互作用を直接扱えるため、量子化学シミュレーションとしては究極
的なターゲットの一つであるが、必要とする計算資源はVQEに比べて多い
\cite{kassal2008.pnas.0808245105}。グリッド法では等間隔の格子点のインデクスを複
数のqubitからなるレジスタの計算基底（のテンソル積）に対応付け、その基底の振幅に
各格子点の波動関数の振幅を格納し、波動関数の時間発展を計算する。時間発展の計算ア
ルゴリズムとしてはSuzuki-Trotter分解に基づくアルゴリズムが広く知られているが、よ
り洗練されたアプローチによるアルゴリズムも提案されている
\cite{Berry2015.PhysRevLett.114.090502, Babbush_2018,
YuanSu.PRXQuantum.2.040332}。しかし、グリッド法のアルゴリズムはいずれも必要とす
るqubit数と回路の深さが大きく、かつ計算エラーを許容できないため、アルゴリズムの
動作検証の報告例は限られている。著者の知る限り、量子コンピュータ実機を用いた計算
例はまだ報告されておらず、既存の報告例はいずれも古典計算機上の量子コンピュータエ
ミュレータを用いた計算例である。例えば、Benentiらは、簡略化されたポテンシャル関
数を用いた計算を行っている\cite{Benenti2008.10.1119/1.2894532}。Chanらは量子コン
ピュータエミュレータと古典プログラムを併用して、クーロンポテンシャルの計算は古典
プログラム側で処理している\cite{Chan2023.sciadv.abo7484}。すなわち、クーロンポテ
ンシャルの計算自体を完全に量子回路で実現した例は、エミュレータ上といえども報告さ
れていない。そこで本研究では、クーロンポテンシャルの計算を含めて全て量子回路で実
装したグリッド法のシミュレータの構成と動作例を示す。シミュレータ回路を生成するソ
フトウェアには、著者が開発したcrsQを用いる
\cite{takahashi2024.doi:10.1021/acs.jctc.4c00708}。グリッド法による波動関数の時
間発展計算を全て量子回路で実装し、量子コンピュータエミュレータ上で動作させ、計算
結果の評価を試みる。そのために、以下の3つの課題に取り組む。

一つ目の課題は、限られたqubit数のエミュレータで動作可能な回路構成を示すことであ
る。本研究ではエミュレータに収まるように計算モデルを単純化し、原子核座標は固定し
た単一水素原子の1次元と2次元のモデルを対象とする。クーロンポテンシャルの計算には
二進の算術演算に基づく方法に加えて、QROM\cite{Babbush_2018b.PhysRevX.8.041015}と
類似の回路であるUCRZ回路を用い\cite{Mottonen2004.PhysRevLett.93.130502}、必要な
qubit数の削減を図る。時間発展計算には基本的なSuzuki-Trotter分解を用いる
\cite{Zalka-rspa.1998.0162}。これによってエミュレータで動作可能な回路構成例を提
示し、初期のFTQCによる基礎的な評価に役立てる。

二つ目の課題は、クーロンポテンシャルの特異点の扱いを定めることである。グリッド法
では全粒子が取りうる座標の全ての組合せに対してポテンシャルエネルギーを計算し、そ
の値に比例した角度で波動関数の位相を更新する必要がある。原子核と電子の座標が重な
る点はクーロンポテンシャル関数の特異点であり、そのままでは値が発散する。本研究で
は、特異点を含む微小な局所領域におけるポテンシャルの幾何学的な平均値に基づいて実
効的なポテンシャル値を定める方法を提案し、数値評価によりその妥当性を検証する。

三つ目の課題は、与えられたqubit数の中で誤差を最小化するシミュレーションパラメー
タの決定方法を確立することである。グリッド法ではシミュレーションパラメータとし
て、まず空間の分解能（格子間隔）とシミュレーション領域の大きさを定める必要があ
る。さらに、Suzuki-Trotter分解を用いる場合には時間発展の刻み幅も定める必要があ
る。本研究では、空間離散化誤差と領域打ち切り誤差のトレードオフから空間パラメータ
を最適化し、サンプリング定理の要請から時間パラメータを決定する統合的なアプローチ
を提示する。

\end{document}
